維吾爾族遭壓制，世界穆斯林領袖揸流攤，所而歐洲耶教徒肯做野

中Hugo SZE2019年7月12日

土耳其埃爾多安與伊斯蘭合作組織（OIC）成員國的領袖及代表合照。 圖片來源：路透社
英國廣播公司（BBC）記者上月獲中國批准，進入新疆「培訓學校」採訪。記者當時質疑，官方所謂轉化極端思想學校，只是一座又一座監獄。信奉伊斯蘭教的穆斯林遍佈世界各地，一方有難，其他穆斯林兄弟理應群起支援。然而，美國陸軍戰爭學院（US Army War College）戰略研究所教授 Azeem Ibrahim，在雜誌「外交政策（Foreign Policy）」發表評論質疑，其他伊斯蘭教或穆斯林人口為主的國家領袖，在中國面前，沒有為維吾爾人所遭待遇伸出援手。

Ibrahim 引用報道指，約 1,100 萬維吾爾人裡，過百萬人正在新疆被中國當局拘禁於所謂「再教育營」。他估計，連同其他穆斯林少數民族，包括哈薩克、吉爾吉斯及烏茲別克人，實際數字可能高達 200 至 300 萬人。至於其餘可以生活在外的維吾爾人亦非自由之身，他們在世上最廣泛、最嚴密的監視制度下生活。教育營本身，亦是一種遏制及懲罰維吾爾人的手段。任何跟其語言、信仰有關的行為均可能招致懲罰，誇張程度甚至只要為孩子起一個傳統穆斯林名字，亦屬非法行為。

中國新疆喀什市，維吾爾人於「再教育營」上中文課。 圖片來源：路透社
新彊的穆斯林同道處處受壓，以全球穆斯林捍衛者自居的土耳其總統埃爾多安，是否應站在維吾爾人的一邊？然而，上週訪華的埃爾多安卻表示，所有人都在新疆土地上幸福生活。

土耳其外交部於今年 2 月曾發表聲明，指「超過 100 萬維吾爾族人，被任意拘捕至禁閉營（internment camps）及監獄，遭受酷刑與政治洗腦已非秘密。未被拘留者則承受沉重壓力」，同時促請中國尊重維吾爾人的基本人權和撤銷禁閉營。不過 Ibrahim 指，在中國對聲明表達強烈不滿後，埃爾多安態度立即轉變。埃爾多安現時對中國的首要任務，是恢復土耳其與中國的歷史聯繫，「加強合作」。

Ibrahim 認為，埃爾多安「收聲」，在於土耳其正於中國的「 一帶一路」倡議中，爭取成為關鍵角色。由於中國所有連接土耳其的陸路均經過新疆，故在埃爾多安眼中，即使與維吾爾人共享信仰、歷史及種族淵源，亦不應成為妨礙中國處理當地人口的絆腳石。一般土耳其人或關心當地人權問題，但埃爾多安不會為此擔憂，因為作為主權國家，土耳其絕不會淪為另一個新疆。是以，Ibrahim 斥其所謂「團結穆斯林（Muslim solidarity）」，只是一個競選口號，以及國與國之間的公共關係表述，不包括中國治下的新疆。

土耳其未有伸出援手，鄰國巴基斯坦可會助維吾爾人一把？Ibrahim 對巴基斯坦不抱希望，有意見更認為，巴基斯坦形同中國的從屬國（Client state）。因無論是該國的軍事情報體系、激進的伊斯蘭教士，以至政治人物均有一個共識，即中國的投資對本國發展至關重要，甚至需要中國有足夠的經濟活動，來維持國家龐大的軍事開支。因此，巴基斯坦總理伊姆蘭（Imran Khan）3 月期間，曾表示「不太清楚」中國穆斯林問題。

至於吉爾吉斯、哈薩克等其他中亞國家，Ibrahim 亦不表樂觀，箇中理由與土耳其和巴基斯坦同出一轍。即使可能在信仰、文化歷史及種族上關係密切，但 Ibrahim 認為，中亞地區政府無不希望討好中國，旨在於「一帶一路」分一杯羹。地緣政治現實上，這些內陸國家依賴強大的鄰國進行貿易。此外，他們本身亦傾向管控本國公民，根本沒有道德高地譴責中國。儘管通過幕後外交施壓，加上本國人民的強烈抗議，他們亦只能令烏茲別克、哈薩克及其他人獲釋，未有惠及維吾爾人。

中東國家亦如是。即使地理上遠離中國，未受「恩澤」，他們對此亦無任何表示；埃及甚至應中國要求，拘留在當地的維吾爾留學生，並遣返中國。Ibrahim 解釋，即使是依賴美國保護及貿易的國家，亦希望中國將其納入「一帶一路」貿易網絡。沒有人希望「一帶一路」的陸地必經之路新疆出現任何可能阻礙貿易的不穩定因素，更不用說要在維吾爾問題上觸動中方神經。他指，提倡伊斯蘭教及穆斯林團結，是這些國家所聲稱的道德基礎，因為每個國家的歷史，都能追溯至該國成為穆斯林世界中心的輝煌時期。但在今天，即使並非必要，他們都有求於中國，只好沉默。

Ibrahim 認為最諷刺的是，以促進及維護穆斯林福祉為宗旨，多個國家組成的伊斯蘭合作組織（OIC），亦保持沉默。他批評，對組織而言，穆斯林合作固然理想，但事實上，各國及領導人與中國的合作，比宗教領域顯得更具價值。

反而，所謂的「異教徒」—— 西方國家 —— 即便當中不少國家與中國貿易關係良好，獲利甚豐，卻願意對維吾爾族人人權事務提出直接及明確的關注，儘管他們深知，自己對中國的新疆政策沒有任何影響力。加拿大、澳洲、英國及歐盟等 15 個地區和國家，去年便要求與新疆維吾爾自治區黨委書記陳全國會面，解決涉嫌侵犯人權的問題。

在美國，國務院、國會議員，以至副總統彭斯，亦曾多次公開要求中國關閉秘密扣押設施。Ibrahim 形容，杜林普政府在維吾爾問題上，對中國的譴責力度乃各國最強，即使是對穆斯林懷有敵意的美國政府，亦會站在人道主義上，為維吾爾人發聲。他認為，「異教徒」比穆斯林同道更致力捍衛維吾爾族的人權，理由正正在於，他們的所為不是基於共同信仰，而是基於共同的人性。

點解我睇到香港人遭壓制，英國政府揸流攤，幸而美德兩國肯做野既

反信用制度先要杯葛大陸支付支付系統！
大家幫手推